［突發］人權法案5月出爐 料首份報告以更強硬措辭闡釋香港問題

美國料於5月發表2020年《美國－香港政策法》報告。因應美國去年通過《香港人權及民主法案》，國務卿需要根據多個具體標準對香港自治狀況作出評估，雖然不少港人對報告中的「制裁」港官部份充滿期昐，但有份訪美游說的政團，認為美方短期內未必嚴厲制裁港官。有熟悉美國國情人士分析，美國受疫情困擾下會「on hold」（暫停處理）香港問題，加上撰寫《政策法》報告者一般較保守及親華，報告包含的政治意味較低，但會以更強硬措辭闡釋香港問題。

記者 梁穎妍

在美港人游說組織Hong Kong Democracy Council（HKDC）總監朱牧民回覆《蘋果》指，美國的制裁政策一向是預警性多於懲罰性，制裁對象亦主要是下達指令人士，例如直接製造警暴事件的前線指揮官，不會一下子制裁政治任命官員，加上處理相關法律工作須十分謹慎，例如美國政府曾遭不少被制裁人士提出訴訟控告，「但至今尚未試過敗訴」，預料短期內美國制裁港官可能性較低。

「民間政治外交網絡」創辦人方志恒認為，報告若着墨警暴及政改問題，「宣佈佢（美方）認識香港警暴問題嘅廣泛性，會做一個調查、搜證，（及指出）長遠落實普選點解對自治認證咁重要」，在國際角力上已收效果，「對中港政府重啟政改會有好大壓力同推動作用」。他強調爭取美國支持不是靠道德感召，「唔係剩係話香港人好慘，你去支援我哋，黑警好衰，你快啲制裁佢哋，而係話畀佢聽地緣政治形勢，點解介入香港符合佢哋國家利益？佢有乜工具，做完其實北京會受壓？」

有熟悉美國政治情況人士指，由於美國受疫情困擾，香港問題刻下暫時「on hold」（暫停處理），加上負責撰寫《政策法》報告人士為國務院中層官員，一般較保守及親華，「不能期望他們如同國會議員及政府般進取」，故報告政治意味較低，認為最重要展示公信力，相信報告會以更強硬措辭闡釋香港問題，能透視對港政策或要求的「路線圖」。

有關人士並指，目前美國政壇對「政治檢控」問題高度關注，強調即使制裁暫不會發生，但美方對港違反人權問題與制裁扣連，已是「好兆頭」。

終於等到

推

唔制裁喎？有咩用？

之前又話四月
今次個五月睇怕都要拖

邊有咁快呀阿sir!
不嬲都係出咗報告再制裁架啦

因為美國依家以處理武漢肺炎為首要任務，佢肯五月出已經算快

咁幾時制裁？

美國突然大爆
延後處理國外事都人之常情
始終我地係野仔
五月真係出到已經好好 雖然未有確實制裁
但起碼叫出左第一份報告先

Regina IP :

我明我理解
只係我覺得就算五月都唔一定會出世

無制裁報告點寫都係廢，都係口交文。有咩方法可以叫美國制裁？一個都好，如果唔係港共唔會驚

收皮啦警犬！你係唔係好想快啲俾人制裁呀，放心，美國一搞掂個疫情一定會開始搞鳩你哋班黑警同高官

咪撚柒啦五毛狗周圍放流料

（國際戰線）借助全球爆發武肺推動全球反奶共運動和全球排支運動

政策法報告係3月底出，制裁報告先係5月出。

即係五月會有名單但未執行住？

唯有等
依加咩都要做